\chapter*{Ευχαριστίες}

Με την ολοκλήρωση της παρούσας διπλωματικής εργασίας ολοκληρώνεται ένας κύκλος σπουδών στο Τμήμα Μηχανικών Η/Υ και Πληροφορικής. Θα ήθελα να ευχαριστήσω όσους συνέβαλαν με τον τρόπο τους σε αυτό.\par
Θα ήθελα να ευχαριστήσω το καθηγητή κ. Ιωάννη Γαροφαλάκη για την εμπιστοσύνη που μου έδειξε στην ανάθεση της παρούσας διπλωματικής εργασίας, με την οποία μου έδωσε την ευκαιρία να ανακαλύψω και να ασχοληθώ με ένα τόσο ενδιαφέρον αντικείμενο. \par
Θα ήθελα να ευχαριστήσω τον υποψήφιο διδάκτορα κ. Αθανάσιο Νικολακόπουλο για την καθοδήγησή του στη διάρκεια της εκπόνησης της παρούσας διπλωματικής εργασίας και για τις επεξηγήσεις του πάνω στη δημοσίευσή του και τον αλγόριθμο που προτείνεται σε αυτή και ήταν αντικείμενο της υλοποίησης που έγινε στα πλαίσια αυτής της διπλωματικής εργασίας. Όπως και για τις συζητήσεις μας στο διάστημα αυτό, από τις οποίες έμαθα πολλά. \par
Ευχαριστώ το Δημήτρη Λεβεντέα, ο οποίος με μύησε στην {\en Python} και τη Βάσια Παρπαρούση, η οποία διάβασε το κείμενο της διπλωματικής μου και μου επεσήμανε ζητήματα στην έκφρασή του. \par
Ευχαριστώ τους φίλους μου Δημήτρη Λεβεντέα, Δώρα Πάνα, Βάσια Παρπαρούση, Βασίλη Φράγκο, Τάσο Σιαφλέκη και Σοφοκλή Κυριακόπουλο που ήταν δίπλα μου όλα αυτά τα χρόνια. \par
Τέλος, θα ήθελα να ευχαριστήσω τους γονείς, Γιώργο και Σοφία, και τον αδερφό μου Γιάννη για την αγάπη και τη στήριξή τους στη διάρκεια της ζωής μου. 

\paragraph{~} \hfill Χρυσάνθη Γ. Λαγοδήμου \vspace{-10pt} \\

\hfill Πάτρα, 9 Νοεμβρίου 2015